# Установка пакетов SNMP для работы Glaber в Astra Linux

## Glaber и Astra Linux
В Astra Linux включена поддержка протоколов сильного шифрования в SNMP. Поэтому в версии для Astra Glaber собиратеся с версией 5.9 net-snmp с включенным сильным шифрованием.

Даже если в конфигруации не используется протокол SNMP версии 3, для корректной работы программы, требуется правильная версия библиотеки, можно скачать и установить готовые бинарные пакеты или собрать поддержку самостоятельно:

## Удалить установленные пакеты net-snmp
По умолчанию в системе установлены пакеты от net-snmp версии 5.7, в которой шифрование работать не будет. Их нужно удалить.
Получите имена пакетов командой 
```
apt list --installed | grep snmp
```
после чего удалите пакеты, относящиеся к net-snmp, в том числе snmp, libsnmp30 и прочие командой:

```
apt remove libsnmp30 libsnmp-perl snmp snmpd
```

## Скачать готовые версии 

Для поддержки snmpv3 нужно скачать готовые пакеты net-snmp 5.9, собранные с поддержкой сильного шифрования для AstraLinux. Необходимо скачать и вручную установить пакеты net-snmp [https://glaber.io/repo/astra/pool/main/n/net-snmp/](https://glaber.io/repo/astra/pool/main/n/net-snmp/)

в каталоге находятся три основных пакета которые нужно установить поочередно, согласно их именованию:
```
dpkg -i s1_libsnmp-base_5.9+astra173.deb 
dpkg -i s2_libsnmp40_5.9+astra173.deb  
dpkg -i s3_snmp_5.9+astra173.deb
```
Только эти пакеты нужны для нормальной работы Glaber и установки его из пакетов.
остальные пакеты из стандартной поставки net-snmp находятся в подкаталоге `extra`.

Для приема snmp трапов рекомендуем использовать worker glb_snmp_worker вместо траппера и службы snmptrapd. Поэтому устанавливать демон траппера необходимости нет

Для самостоятельной сборки Glaber в системе Astra потребуется установить dev пакет  `libsnmp-dev_5.9+dfsg-4+deb11u1_amd64` из каталога `extra`.

Также рекомендуется установить пакет `snmp-mib-downloader`, содержащий в себе библиотеку mib файлов. 

Пакет не входит в дистрибутив Astra Linux, но может быть использован от Debian 10 версии.  Glaber будет работать без этого пакета, но не сможет транслировать текстовые описания MIB в числовые, если таковые используются.

## Как собрать пакеты net-snmp самостоятельно
[Инструкции по самостоятельной сборке](snmpv3sha2.md)